\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{5}

\begin{aufgabe}{Die universelle Eigenschaft des offenen Kerns}
Sei~$A$ eine Teilmenge eines metrischen Raums~$(X,d)$. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Die Menge~$A$ ist genau dann offen, wenn~$A \cap \partial A = \emptyset$.
Sie ist genau dann abgeschlossen, wenn~$\partial A \subseteq A$.
\item Die Menge~$\mathring A = A \setminus \partial A$ ist die größte offene Teilmenge von~$A$.

{\scriptsize\emph{Das heißt:} Ist~$B$ eine offene Teilmenge von~$X$ und gilt~$B \subseteq A$, so gilt~$B
\subseteq \mathring A$.\par}
\item Der offene Kern~$\mathring A$ ist die Vereinigung aller offenen
Teilmengen von~$A$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Zerlegung in Inneres, Rand und Äußeres}
Sei~$Y$ eine Teilmenge eines metrischen Raums~$(X,d)$. Sei~$Y^c = X \setminus
Y$ das Komplement von~$Y$. Zeige:
\begin{enumerate}
\item $X = (Y^c \setminus \partial(Y^c)) \cup \partial Y \cup (Y \setminus
\partial Y)$.
\item Jeder Punkt~$x \in X$ liegt in höchstens einer der drei Mengen~$(Y^c
\setminus \partial(Y^c))$, $\partial Y$ und~$(Y \setminus
\partial Y)$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Die umgekehrte Dreiecksungleichung}
\begin{enumerate}
\item Zeige: Ist~$(V,\|\cdot\|)$ ein normierter Raum, so gilt~$\Bigl| \|x\| -
\|y\| \Bigr| \leq \|x - y\|$ für alle~$x,y \in V$.
\item Zeige: Ist~$(X,d)$ ein metrischer Raum, so gilt~$\bigl| d(x,y) - d(z,w)
\bigr| \leq d(y,w) + d(x,z)$ für alle~$x,y,z,w \in X$.
\end{enumerate}
{\scriptsize\emph{Bemerkung.} Damit werden wir sehen, dass: (1) die
Abbildung~$\|\cdot\| : V \to \RR$ stetig ist; (2) für alle~$x \in X$ die
Abbildung~$d(x,\cdot) : X \to \RR$ stetig ist; (3) die Abbildung~$d : X \times
X \to \RR$ stetig ist.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Distanz zu Teilmengen}
\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}}
Sei~$A$ eine nichtleere Teilmenge eines normierten Raums~$(V,\|\cdot\|)$. Sei
die Abstandsfunktion zu~$A$ definiert durch
\[ \begin{array}{@{}rcl@{}}
  \dist_A\ :\ V &\longrightarrow& [0,\infty) \\
  x &\longmapsto& \inf\limits_{z \in A} \|x - z\|.
\end{array} \]
Zeige:
\begin{enumerate}
\item Für jeden Punkt~$x \in V$ gilt genau dann~$\dist_A(x) = 0$,
wenn~$x \in \overbar A$.
\item Für alle~$x,y \in V$ gilt~$|\dist_A(x) - \dist_A(y)| \leq \|x - y\|$.

{\scriptsize\emph{Bemerkung.} Damit werden wir sehen, dass die
Abbildung~$\dist_A : V \to \RR$ stetig ist.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
